\chapter{\label{chap:6fazit}Konklusion}

Im Folgenden wird zunächst der Inhalt der Arbeit zusammengefasst \ref{zusa}. Hierbei werden gegebenenfalls auch entsprechende Ergebnisse aufgezeigt. Anschließend werden in Abschnitt \ref{ausb} potentielle Ausblicke in zukünftige Verwendung gegeben beziehungsweise Vermutungen geäußert, \mbox{welche Anwendungen die Technologie zukünftig ermöglichen könnte.}

\section{\label{zusa}Zusammenfassung}

In Kapitel \ref{chap:1einleitung} wurde zunächst an das Thema herangeführt. Hierzu zählte die schemenhafte Einordnung des Wertes von Daten sowie das anschließende Begründen anhand eines Beispiels, warum solche Daten wichtig sind und es die Möglichkeit geben sollte diese auf Korrektheit zu prüfen. Außerdem wurde die Grundfunktionalität einer Blockchain kurz angerissen und die wohl bekanntesten Vertreter genannt. In Kapitel \ref{chap:2grundlagen} wurden die Grundlagen erläutert. Hierzu gehörten der Begriff des Krypto Hashes, der Unterschied zwischen zentralisierten und verteilten beziehungsweise Peer-to-Peer Netzen, das beleuchten von Public-/Private-Key Verfahren beziehungsweise asymmetrische Kryptographie sowie die Einordnung der wohl bekanntesten Kryptowährungen. Dabei handelte es sich um Bitcoin und Ethereum, welche als Abschluss des Kapitels verglichen wurden. In Kapitel \ref{chap:3methodik} wurde die methodische Herangehensweise der Arbeit vorgestellt. Dies beinhaltete sowohl gruppeninterne organisatorische Aspekte, als auch zur Durchführung der Arbeit notwendige beziehungsweise geplante Schritte. Zusätzlich wurden die Grundlagen beziehungsweise Hintergründe der einzelnen Aspekte kurz beleuchtet. Gruppenintern betraf dies beispielsweise das Kanban-Tool Trello, welches die Gruppe verwendete, um die Arbeiten zu planen und Einsicht in den Stand anderer Teilarbeiten zu haben sowie permanent einschätzen zu können in welchem Arbeitsstadium sich die Gruppe grade befand. Eher auf das Projekt selbst bezogen waren eine Machbarkeitsstudie ob die Idee tatsächlich so umsetzbar sei und eine Risikoanalyse. Die tatsächliche Umsetzung dieser Maßnahmen folgten im nächsten Kapitel. Bei diesem Kapitel handelt es sich um Kapitel \ref{chap:4szenario}. Hier wurde zuerst ein betriebswirtschaftlicher Kontext hergestellt beziehungsweise erläutert. Darauf folgte die Darstellung des Fallbeispiels Whoppercoin Burger King. Der Hauptteil des Kapitels besteht der Beschreibung von Use Cases im Gastronomie-Kontext. Dort wurden neben der Erläuterung der Kunden- und Betreiberperspektive auch die erwähnte Machbarkeitsstudie und Risikoanalyse durchgeführt. Das Kapitel endet schließlich mit einem Interview mit der UniBar. Im Folgenden und letzten Inhaltskapitel \ref{chap:5proto} wurde die Entwicklung eines webbasierten Prototyps beschrieben. Hierfür wurden außerdem die Grundlagen beziehungsweise die Bedeutung von Smart Contracts erläutert. Im Verlauf des Kapitels wird kurzer Einblick in den Quellcode gegeben sowie grob die Funktionalität der Applikation beschrieben. Das Kapitel schließt mit bildlichen Darstellungen der App beziehungsweise des Frontendes.

\section{\label{ausb}Ausblick} 

In dieser Arbeit ist es gelungen einen vorläufigen Prototyp zu entwerfen, der geforderte Funktionalitäten simulierend abbilden kann. Auch die Machbarkeitsstudie fiel positiv aus. Somit wurde sowohl theoretisch als auch ansatzweise praktisch gezeigt, dass eine tatsächliche Umsetzung möglich sein sollte. Es ist durchaus denkbar, dass bei der eventuellen Weiterführung in zukünftigen Projekten eine verwertbare beziehungsweise einsetzbare Software produziert werden könnte. Grade für kleinere Unternehmen biete es sich an solche dezentralen Lösungen zu wählen, da sie das Unternehmen selbst entlasten würden, was aber nicht heißt, dass die Technologie für große Unternehmen keinen Mehrwert bringen könnte. Bei der vorgestellten Technologie handelt es sich um brandaktuelle Technologie beziehungsweise in einigen Forschungseinrichtungen behandelte Konzepte. Dies bedeutet allerdings, dass man sich, um das Thema zumindest ansatzweise erfassen zu können ausgiebig damit auseinandersetzen muss. Hierfür haben viele Menschen aber einfach nicht die Zeit und befinden sich zusätzlich in einem komplett anderen Tätigkeitsfeld. Im Rahmen der Arbeit wurde Interviews durchgeführt. Bei diesen wurde die eben geäußerte Vermutung bestätigt, dass den Betroffenen das nötige Fachwissen fehlt um den potentiellen technischen Mehrwert erfassen zu können. Wenn die Technologie sich etablieren soll ist es sinnvoll darüber nachzudenken vorher erst einmal eine Art technische Aufklärung zu betreiben, damit die Betroffenen wissen, womit sie es wirklich zu tun haben und was es ihnen bringen könnte diese Technologie zu verwenden. In dieser Arbeit wurde exemplarisch die Gastronomie ausgewählt, womit es sich um einen alltäglichen Lebensbereich vieler handelt. Die aufgezeigten Funktionalitäten lassen sich allerdings auf viele andere Bereiche, in welchen Transaktionen durchgeführt werden, übertragen und die Technologie ist natürlich nicht auf diese Spate beschränkt. Um ein Beispiel zu nennen, welches jetzt nicht, wie das in dieser Arbeit gelieferte Beispiel, direkter Teil der Gastronomie wäre, könnte beispielsweise ein Logistikunternehmen, was hier den Zulieferer abbilden könnte herangezogen werden. Wenn die Geschäfte zwischen Zulieferer und Restaurant oder Ähnlichem nun mit einer ähnlichen Technologie, wie im Demonstrator gezeigt wurde, Verträge abschließen würde wäre es beispielsweise nicht mehr notwendig, dass tatsächlich unterschriebene Verträge existieren. Dies würde gegebenenfalls den Postweg, oder die tatsächliche Anwesenheit der beiden Vertragsparteien nicht weiter benötigen, da diese Verträge auch aus der Entfernung abgeschlossen werden könnten. Im spezifischen Kontext der Gastronomie könnte beispielsweise der Bestellvorgang nahezu komplett automatisiert werden. Die Kunden bestellen per App, welche diese an die Betreiber übermittelt. Dieser kann nun den Wünschen des Kunden entsprechen und die Bestellung zustellen lassen. Der Vorteil wäre hierdurch das Einsparen von Bedienungspersonal, was finanzielle Vorteile hat. Außerdem wird die Fehlerquelle von falschen Notizen oder Vergesslichkeit der Bedienung beseitigt. Die Anwendungsfälle sind lediglich durch die Kreativität eingeschränkt. Ob es dazu kommt kann man weder bestätigen, noch widerlegen. Ein potentieller Nutzen der Technologie wurde aufgezeigt. Es ist zumindest denkbar, dass das ein oder andere Unternehmen sich dessen in zukünftigen Projekten bedienen wird.